\documentclass[]{report}
\usepackage{amsmath}
\usepackage[spanish]{babel}


\setlength{\parindent}{0pt}
\setlength{\parskip}{1ex plus .5ex minus .2ex}

\begin{document}
%\begin{abstract}
%\end{abstract}

\section*{Ejercicio 3}
\textbf{Observaciones del nuevo modelo incorporando la corrección relativista:}\

\textbf{Variación del parámetro $\alpha$:}\
El valor de $\alpha$ escala directamente las dimensiones de la órbita. Este impacta tanto en el radio del perihelio (punto de distancia radial mínima, $r_{min} = \frac{\alpha}{1+\epsilon}$) como en el radio del afelio (punto de distancia radial máxima, $r_{max} = \frac{\alpha}{1-\epsilon}$). Un aumento en $\alpha$ expande la órbita en su totalidad, incrementando ambos extremos radiales. Por el contrario, una disminución de $\alpha$ reduce los radios y contrae la trayectoria.\

\textbf{Variación de la excentricidad ($\epsilon$):}\

\textbf{$\epsilon < 1$ (Órbitas cerradas):}\
La trayectoria describe un cuerpo de distancia radial acotada con respecto a la estrella central, formando una forma de roseta alrededor de ella. Si disminuimos la excentricidad ($\epsilon \to 0$), cada pétalo de la roseta tiende a circularizarse, el radio del perihelio crece y el del afelio decrece. En cambio, a medida que $\epsilon$ se acerca a $1$, la órbita de cada pétalo se vuelve más "estirado", resultando en un decrecimiento del radio del perihelio y un crecimiento del afelio.\

\textbf{$\epsilon \ge 1$ (Órbitas abiertas):}\
La distancia máxima deja de estar acotada. La trayectoria describe un cuerpo celeste que no se encuentra absorto en la gravedad generada por la estrella central. Para $\epsilon = 1$, la órbita describe una parábola de escape, y para $\epsilon > 1$, describe una hipérbola, alejándose hacia el infinito siguiendo líneas asintóticas.\

\textbf{Comparativa entre el modelo clásico de Kepler y la corrección relativista:}\
Al incorporar el término no lineal de perturbación $\delta > 0$ al sistema (que introduce una dependencia efectiva a la inversa del cubo de la distancia), observamos de manera inmediata que las trayectorias ya no definen una elipse perfecta. Es decir, pierden la periodicidad estricta de $2\pi$ en el ángulo orbital.\

Para un valor de $\delta = 0.05$, la trayectoria pasa a describir lo que visualmente se asemeja a una flor, formalmente conocida como órbita de roseta. En términos del perihelio, vemos un desplazamiento progresivo del punto de mínima distancia radial, la trayectoria necesita un ángulo mayor a $2\pi$ para volver a este punto crítico (en caso de volver), perdiendo así su capacidad de definir una órbita espacialmente cerrada en un solo ciclo. Este fenómeno astronómico es el que se conoce como la "precesión del perihelio" que empieza a ser correctamente descripto para la órbita de Mercurio gracias a la corrección relativista.

\end{document}